**颱風柏美娜**（，國际编号：**6120**，中国大陆编号：**6122**，[聯合颱風警報中心](../Page/聯合颱風警報中心.md "wikilink")：**20W**）是1960年代中有名的強烈[颱風](../Page/颱風.md "wikilink")，也是造成[台灣相當嚴重](../Page/台灣.md "wikilink")[風災之一](../Page/風災.md "wikilink")，而災區集中在北[台灣](../Page/台灣.md "wikilink")。

## 路徑

1961年9月6日，關島海面生成一[熱帶低氣壓](../Page/熱帶低氣壓.md "wikilink")，以每小時25公里的速度向西北移動，但是之後導引氣流不明顯，7日至9日時速只有5公里，而當時它發展的很緩慢，一直到9月9日下午才增強為輕度颱風(以現在的標準應該尚未成為輕度颱風)，此時它來到了[硫磺島西南海面上約](../Page/硫磺島.md "wikilink")850公里，此時[颱風才開始快速增強](../Page/颱風.md "wikilink")，從中心最大風速每秒15公尺到隔日上午的35公尺，速度開始加快，每小時增為15公里往西北西移動，波密拉此時已經為中度[颱風](../Page/颱風.md "wikilink")。

9月11日上午，波密拉已經移至[那霸南方海面](../Page/那霸.md "wikilink")，北方強勁的高壓脊引領往西北偏西方向前進，同時氣壓為950[毫巴](../Page/毫巴.md "wikilink")，中心最大風速已經到達了50公尺，強度發展成當時強烈颱風的標準，同時突然加速，從緩慢加速到每小時33公里，偏西路徑對台灣構成嚴重威脅。傍晚八點，波密拉已經到達了930[毫巴](../Page/毫巴.md "wikilink")，中心最大風速每秒60公尺的巔峰，距離花蓮東方約270[公里](../Page/公里.md "wikilink")。在12日凌晨兩點，登陸了宜花交界一帶。後來，二次登陸中國大陸。波密拉登陸中國大陸後，逐漸減弱消散。

## 影響

###

  -
    當地發出之最高熱帶氣旋警特報：[海上](../Page/海上颱風警報.md "wikilink")[陸上颱風警報](../Page/陸上颱風警報.md "wikilink")

相當驚人的不只是波密拉颱風如此直接的通過中央山脈，基本上相對移速較快的[颱風](../Page/颱風.md "wikilink")，一般而言影響風大於雨，但是僅100毫米的雨量，卻為台北地區造成大淹水，包括[三重](../Page/三重區.md "wikilink")，[蘆洲](../Page/蘆洲區.md "wikilink")，[新莊](../Page/新莊區.md "wikilink")，[永和](../Page/永和區.md "wikilink")，[士林](../Page/士林區.md "wikilink")，[大直一帶淹水嚴重](../Page/大直.md "wikilink")，許多淹水地區都包括大漢溪流域，除了暴雨之天然因素外，據說還有人為因素，大漢溪上游為當時剛落成的石門水庫，當時情勢錯估突然洩洪，在當時資訊不發達之時，民眾疏忽而未防備，造成大漢溪慘重淹水和死傷。據當時警務局的資料，波密拉[颱風造成全台](../Page/颱風.md "wikilink")153人死亡，140人失蹤，以及1874人受傷，房屋全倒12349間，房屋半倒26442間，傷亡慘重，還有許多漁船翻覆損毀，宜蘭地區首當其衝，也遭受空前的損失。

#### 統計

1.  以下為9月11日8時起至12日20時颱風侵臺期間各測站總雨量\[1\]：

| 排行 | 雨量(毫米) | 測站名稱 |
| -- | ------ | ---- |
| 1  | 310.3  | 阿里山  |
| 2  | 203.3  | 宜蘭   |
| 3  | 178.7  | 玉山   |
| 4  | 150.7  | 基隆   |
| 5  | 146.5  | 鞍部   |
| 6  | 138.8  | 澎湖   |
| 7  | 132.9  | 新竹   |
| 8  | 128.6  | 淡水   |
| 9  | 102.6  | 竹子湖  |
| 10 | 101.6  | 臺北   |
| 11 | 94.2   | 臺中   |
| 12 | 81.2   | 花蓮   |
| 13 | 43.6   | 日月潭  |
| 14 | 30.5   | 臺南   |
| 15 | 30.4   | 彭佳嶼  |
| 16 | 28.9   | 大武   |
| 17 | 13.9   | 高雄   |
| 18 | 11.9   | 成功   |
| 19 | 8.8    | 臺東   |
| 20 | 2.4    | 蘭嶼   |
| 21 | 0.9    | 恆春   |

## 紀錄

一般而言，許多颱風在通過[台灣中央山脈時](../Page/台灣.md "wikilink")，都因為高低層環流爬過山脈難易度不一，容易誘發副低壓中心導引[颱風通過山脈](../Page/颱風.md "wikilink")，但是波密拉的時速相當快速，還沒有生成副低壓就已經爬過雪山山脈，早上八點就在台中西北出海，在陸上期間只有短短的五小時多，相當驚人，此時颱風結構也遭到破壞，為中度颱風，在通過雪山山脈時也因為風和地形的影響，台東地區出現[焚風情形](../Page/焚風.md "wikilink")，從當日凌晨一點的27度飆升到二點的32.3度到六點才結束。下午兩點波密拉就進入大陸快速減弱，隔日早上就變性為[溫帶氣旋](../Page/溫帶氣旋.md "wikilink")。

波密拉的最大平均風速在[基隆市](../Page/基隆市.md "wikilink")，每秒有35公尺，其次是登陸點[宜蘭縣](../Page/宜蘭縣.md "wikilink")，有34.8公尺，瞬間最大陣風有44.8公尺，而雨量方面，[臺北縣烏來最多](../Page/新北市.md "wikilink")，在侵台期間降下347.2毫米，[蘇澳鎮也有](../Page/蘇澳鎮_\(臺灣\).md "wikilink")319.8毫米，而[宜蘭市有](../Page/宜蘭市.md "wikilink")203毫米，[台北市僅有](../Page/台北市.md "wikilink")100毫米，西南部平地以及東部幾乎不超過50毫米，[恆春鎮幾乎沒有下雨](../Page/恆春鎮.md "wikilink")(0.9毫米)。

除此之外，波密拉形成時，因為初期三天發展緩慢，結構不是很好，但是在之後快速增強成強烈[颱風](../Page/颱風.md "wikilink")，只有短短兩三天(近年發展最快的有名颱風應該是瑞伯)，並且從原本牛步開始飆快，氣象局原本認為波密拉應會維持往西北的方向前進，卻沒想到北邊高壓不讓它往北進，反而往西威脅台灣，當時的氣象技術缺乏，沒有足夠海上資料可以準確預測，必須依賴美軍的氣象資料發布了波密拉的颱風警報，氣象局原本預測十二日上午九點登陸，因為當颱風在登陸台灣東部時，時有速度趨緩找尋登陸點之情形，但是它卻在凌晨兩點就已經登陸了[宜](../Page/宜蘭縣.md "wikilink")[花交界一帶](../Page/花蓮縣.md "wikilink")，使[氣象人員措手不及](../Page/氣象.md "wikilink")，之後更以狂飆通過雪山山脈，讓氣象人員大為傻眼，也使一般民眾有所責難，其預測誤差過大，更加上台北大漢溪流域大淹水染上人為因素色彩，波密拉[颱風所需去追究的](../Page/颱風.md "wikilink")，不只是其路徑本身，還有人為疏忽的原因。

## 參考資料

## 外部链接

  - [1961 PAMELA波密拉
    颱風](http://photino.cwb.gov.tw/tyweb/tyfnweb/htm/1954pamela.htm)

[Category:影響臺灣的熱帶氣旋](../Category/影響臺灣的熱帶氣旋.md "wikilink")
[Category:1961年气象](../Category/1961年气象.md "wikilink")
[Category:1961年亞洲](../Category/1961年亞洲.md "wikilink")
[Category:五级热带气旋](../Category/五级热带气旋.md "wikilink")
[Category:1961年9月](../Category/1961年9月.md "wikilink")

1.